\chapter{Antecedentes}
\label{chap:antecedentes}
\drop{E}{n} este capítulo se intentará dar una serie de nociones generales acerca de los
conceptos y tecnologías más importantes tratados en este \ac{TFG}: el Internet de las cosas, tecnologías de conexión inalámbrica, protocolos de  comunicación, plataformas \ac{IoT} en la nube, sensores, y programación de aplicaciones web.
En este caso, además de las tecnologías utilizadas se tratarán en este capítulo posibles alternativas disponibles en la actualidad con las que se podría desarrollar un proyecto de características similares.

\section{El Internet de las cosas}
Internet y sus aplicaciones se han convertido en una parte esencial en el estilo de vida de la población. Gracias a la existencia de una creciente demanda, los investigadores han ido más allá de la simple conexión de ordenadores a la red, habilitando la comunicación con una amplia gama de dispositivos y dando a luz al concepto del \ac{IoT}. A pesar de que dicho término fuese propuesto años atrás, el \ac{IoT} aún se encuentra en las etapas iniciales del despliegue comercial. Por esta razón, la investigación en este campo se encuentra en pleno auge y es uno de los principales motivos de este proyecto.

El \ac{IoT} consiste en una serie de objetos y dispositivos sensores conectados a un sistema de computación y procesamiento mediante una infraestructura de comunicaciones. Dicho sistema de computación, que puede estar ubicado de forma local o en la nube, es el encargado de la toma de decisiones y la invocación de acciones (ver Figura~\ref{fig:basic-iot-system}).

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.63\textwidth]{figures/basic-iot-system.png}
\caption{Sistema básico \acs{IoT} \cite{6424332}}
\label{fig:basic-iot-system}
\end{center}
\end{figure}

De acuerdo con \cite{6424332}, la arquitectura del \ac{IoT} se compone de 5 capas que se describirán brevemente a continuación:
\begin{enumerate}
\item \textit{Percepción}: 
Esta capa se encarga de identificar y recolectar la información de los objetos a través de sensores, que será transferida luego a la capa de red. La naturaleza de dicha información variará dependiendo del tipo de sensor y su propósito, desde medidas de factores ambientales hasta movimiento o ubicación.
\item \textit{Red}: 
En la capa de red se transmite la información desde los sensores a la capa de \textit{middleware}\footnote{El término \textit{middleware} hace referencia a un software que asiste a una aplicación para interactuar o comunicarse con otras aplicaciones, paquetes de programas, redes, hardware y/o sistemas operativos.} del sistema de procesamiento de forma segura. El medio de transmisión puede variar dependiendo de los dispositivos involucrados.
\item \textit{Middleware}: 
La capa de \textit{middleware} se encarga de hacer de intermediaria entre los sensores y el sistema de computación, puesto que administra los servicios ofrecidos por los distintos sensores y enlaza con la base de datos. Realiza las labores de procesamiento de la información y toma de decisiones.
\item \textit{Aplicación}: 
Esta capa proporciona una gestión global de la aplicación, basada en la información proporcionada por la capa de \textit{middleware}.
\item \textit{Negocio}: 
La capa de negocio es la responsable de la gestión de todo el sistema. Con los datos obtenidos de la capa de aplicación se generan modelos de negocio, diagramas de flujo y gráficos que ayudarán a  la toma de decisiones y a establecer nuevas estrategias de negocio.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{figures/iot-architecture.png}
\caption{Arquitectura del \acs{IoT} \cite{6424332}}
\label{fig:iot-architecture}
\end{center}
\end{figure}
\newpage

\subsection{Historia}
Podría decirse que la historia del \ac{IoT} comienza en el momento en que, a principio de los 90 tras el nacimiento de Internet, y antes de que la \ac{WWW} fuese una realidad, empiezan a conectarse a la red dispositivos de la vida diaria, como una tostadora automática creada por John Romkey y Simon Hackett \cite{7786805} o la conocida cafetera de la \textit{Trojan Room} de la Universidad de Cambridge \cite{Trojan_Room_Coffee_Pot}.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/toaster.jpg}
\caption{La \textit{Internet Toaster} creada por Romkey y Hackett}
\label{fig:romkey-toaster}
\end{center}
\end{figure}

En 1997, Paul Saffo \cite{saffo1997next} dio la primera descripción breve de los sensores y sus futuras posibilidades, prediciendo que la próxima década vendría modelada por una serie de sensores ubícuos y de bajo coste, formando parte de los dispositivos y redes ya existentes. Poco después, en 1999 Kevin Ashton, co-fundador del \textit{Auto-ID Center} en el \ac{MIT} acuñó el término \acf{IoT} \cite{ashton2009internet}.

En 2008, con el fin de habilitar y dar soporte al \ac{IoT} surge \textit{\ac{IPSO} Alliance}. Esta organización sin ánimo de lucro promueve el uso de \ac{IP} para lo que llaman \textit{comunicación entre objetos inteligentes}. Dichos objetos estarían compuestos por microcontroladores que hacen uso de sensores y/o actuadores, y un dispositivo de comunicaciones, todo esto integrado en objetos de diversos usos: desde uso doméstico hasta uso industrial.

Más adelante, en 2011 con el lanzamiento de \ac{IP}v6, aumentaría el interés en el \ac{IoT}, lo que nos lleva a la actualidad, donde grandes compañías como \textit{CISCO}, \textit{Google} o \textit{Amazon} comienzan a lanzar productos y proyectos educativos relacionados con este campo.

\subsection{Campos de aplicación}
Con una estimación de unos 20.500 millones de dispositivos conectados a internet en 2020 \cite{gartner-connected-devices}, el \ac{IoT} tiene aplicaciones en un amplio abanico de campos, el cual se encuentra en constante crecimiento gracias a la investigación. Desde el cuidado de enfermos y personas mayores hasta control de elementos del hogar, el \ac{IoT} está experimentando un gran crecimiento, no sólamente en el campo de la salud y el hogar, sino también en otros entornos como puede ser el industrial.
\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/gartner-connected-devices.tex}
  }
  \caption[Previsión de dispositivos conectados a Internet por categoría]
  {Previsión de dispositivos conectados a Internet por categoría (millones de unidades)
    (\textsc{Gartner}~\cite{gartner-connected-devices})}
  \label{tab:rpc-semantics}
\end{table}

Teniendo en cuenta dicho crecimiento, en esta sección se describirán brevemente algunos de los principales campos de aplicación del \ac{IoT}.
\subsubsection{Salud}
Uno de los campos de aplicación del \ac{IoT} más investigados es el cuidado de la salud. 
Se prevé que la conectividad que ofrecerá el \ac{IoT} entre laboratorios hospitalarios permita aumentar el rendimiento de las pruebas en más de 3.000 millones de diagnósticos en los próximos 4 años \cite{IBM-IoT-Healthcare}. Por ello se busca una metodología de ingeniería estructurada para guiar la toma de decisiones en el desarrollo de ecosistemas de salud \ac{IoT} \cite{7015961}.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/ibm-iot-healthcare.png}
\caption{Previsión de pacientes que monitorizarán su salud en 2020.
(\textsc{IBM}~\cite{IBM-IoT-Healthcare})}
\label{fig:ibm-iot-healthcare}
\end{center}
\end{figure}

El \ac{IoT} puede tener aplicaciones en servicios para la ayuda a vida de forma independiente, dispositivos médicos de consumo, telesalud, dispositivos usables o \textit{wearables}\footnote{El término \textit{wearable} hace referencia a dispositivos que una persona puede llevar puesto, como es el caso de relojes inteligentes, pulseras que monitorizan la actividad física, o zapatillas inteligentes.}, dispositivos de monitorización del estado físico, o servicios de respuesta a emergencias personales, por ejemplo.
La recolección de los diferentes datos de los pacientes permite no sólo una mejora en la calidad de vida de los usuarios, sino que además permitirán una mejor monitorización de los mismos, facilitando la prevención, diagnóstico y tratamiento de enfermedades.
Un ejemplo de esto es \ac{CBT} en Japón \cite{ohashi2016expectation}, una psicoterapia que almacena datos de la vida diaria de los pacientes y los analiza para ayudar a mejorar su condición mental.

\subsubsection{Aplicaciones domésticas}
Uno de los mejores ejemplos de las aplicaciones del \ac{IoT} a nivel doméstico es la domótica. Mediante esta tecnología, un usuario puede controlar el consumo eléctrico o de agua, teniendo sensores asociados a la instalación en su hogar. También podrá  controlar el encendido y apagado de la iluminación, subida y bajada de persianas, establecer la temperatura deseada antes de llegar a casa, operar cualquier dispositivo electrónico de su hogar mediante un \textit{smartphone} o incluso detectar intrusiones.

Del mismo modo, la monitorización de las variables ambientales del hogar pueden mejorar la calidad de vida de los usuarios: por ejemplo, si los niveles de partículas  en el aire fuesen altos, podría activarse un purificador de aire, o si los niveles de ruido durante la noche pudiesen afectar a la salud del usuario, alertar e informar al mismo para que aísle mejor su hogar. También la monitorización del consumo energético del hogar permitirá su optimización, incurriendo en una disminución del coste de las facturas.

Numerosos fabricantes empiezan ya a comercializar sistemas de automatización del hogar, aunque el panorama actual es bastante heterogéneo, puesto que cada uno de ellos ofrece diferentes tecnologías cerradas, lo que imposibilita en la mayoría de los casos la compatibilidad.
\subsubsection{Consumo eléctrico}
Los \textit{Smart Grids}, sistemas de monitorización de líneas eléctricas a tiempo real basados en el \ac{IoT}, permiten observar diferentes parámetros de las torres y los cables, como el viento, la formación de hielo, temperaturas o inclinación de las torres. Dicha monitorización es útil no sólo para prevenir que ocurran accidentes o detectar el mal funcionamiento de algún componente, sino también para controlar el consumo eléctrico.

\subsubsection{Logística y transporte}
A las áreas de la logística y el transporte pueden aplicarse los conceptos del \ac{IoT} para obtener una significante mejora en la producción y en la calidad del servicio.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/smart-mobility.png}
\caption{Algunos servicios ofrecidos por el transporte inteligente(\cite{low-carbon-britain})}
\label{fig:smart-mobility}
\end{center}
\end{figure}

La monitorización de la ubicación de la mercancía en grandes superficies como almacenes o puertos, el registro de flotas, la monitorización de vibraciones y golpes en los medios de transporte, así como la apertura de contenedores y la monitorización de temperatura para la conservación de las cadenas de frío son algunos aspectos interesantes de los que puede beneficiarse la logística.

En cuanto al transporte, puede verse beneficiado al incorporar aspectos como recolección de datos de pasajeros, geoservicios, venta de billetes inteligente, comunicación, señalización inteligente, o incluso el turismo inteligente. De forma parecida, gracias a entornos inteligentes como las \textit{Smart Cities}, podría utilizarse la información sobre el tráfico para el trazado de rutas y así obtener mejoras en tiempos y consumo de combustible.
La \ac{STA} surgió en 2014 para la innovación en la infraestructura del transporte en la \textit{Smart City}.

\subsubsection{Aplicaciones industriales}
La industria es una gran beneficiaria del \ac{IoT} y viceversa, puesto que la evolución de ambos va de la mano. Se hace uso de los \textit{Smart Grids} para monitorizar y gestionar el consumo eléctrico, y se controla la entrada y salida de suministros y su estado mediante sistemas de gestión de almacén inteligentes, que permitirán localizar los productos y gestionar su ubicación.
También la monitorización de factores ambientales, como calidad del aire o la temperatura puede resultar beneficiosa, por ejemplo en plantas de procesado de alimento o en el sector de la agricultura, donde el regadío selectivo de zonas secas puede optimizar el gasto de agua.

En \cite{shrouf2014smart} se presenta una arquitectura para fábricas inteligentes, también conocida como la \textit{Industria 4.0}, además de características clave de las que debe disponer el sistema, como la toma de decisiones optimizada, la flexibilidad, la posibilidad de monitorización remota o el mantenimiento proactivo, todo ello teniendo en cuenta la eficiencia energética, lo que se consigue incorporando los datos referentes al consumo energético a la gestión de la producción.

\subsubsection{Seguridad y emergencias}
En el campo de la seguridad el \ac{IoT} aporta nuevos mecanismos de detección de intrusos, dispositivos de control de acceso perimetral y mejora las funcionalidades de los sistemas de vigilancia, por ejemplo, permitiendo el acceso a un \ac{CCTV} desde internet, o agregando reconocimiento facial a las imágenes tomadas por éstos.

Respecto a las emergencias, diversos parámetros pueden ser monitorizados para prevenir desastres en ubicaciones como fábricas, minas o centrales nucleares, permitiendo establecer umbrales a partir de los cuales ser notificados y poder actuar en consecuencia por la prevención de dichos riesgos.
En las ciudades, la capacidad de monitorización de los aglutinamientos de gente en eventos públicos como conciertos, manifestaciones o eventos deportivos puede mejorar la planificación de rutas de evacuación en situaciones de emergencia.
Del mismo modo, en caso de incendios o emergencias médicas, la monitorización del tráfico puede ser utilizada para trazar las mejores rutas y que los servicios de emergencia lleguen al lugar a tiempo.

\subsubsection{Entornos inteligentes}
Con el paso del tiempo y el aumento de la población, la necesidad de gestionar dicho crecimiento y el consecuente aumento de los datos generados llevan a una evolución contínua en el ámbito de las \ac{TIC}. Dicha evolución se beneficia del \ac{IoT}, puesto que la tendencia a interconectar dispositivos con Internet en la actividad diaria permite que todos los participantes generen y consuman datos, desde ciudadanos hasta empresas, industria y servicios de las propias ciudades, formando un ecosistema del que todos se benefician.

El mejor ejemplo de este tipo de entornos son las \textit{Smart Cities}: en general, \textit{Smart City} hace referencia a la automatización de las ciudades y la gestión de todos sus aspectos a través de Internet. Estas integran muchos de los campos de aplicación mencionados anteriormente, haciendo uso de ellos para monitorizar y gestionar el tráfico mediante señales inteligentes, monitorizar y reducir la polución del aire y del agua mediante sensores atmosféricos y acuáticos, o mejorar planes de actuación frente a emergencias. El rol de los sensores, así como el de los dispositivos personales es vital en las \textit{Smart Cities} para su desarrollo junto con el \ac{IoT}.

Las \textit{Smart Cities} dispondrán de los mayores sistemas de automatización existentes, y servirán como columna vertebral para la economía de la ciudad, optimizando el consumo de recursos, minimizando la contaminación y ofreciendo soporte a la industria y a multitud de negocios.
\subsection{Penetración en la sociedad}
A pesar de todas las aplicaciones vistas en apartados anteriores, la penetración del \ac{IoT} en la sociedad es baja aún, aunque ha sido ampliamente discutida. Una posible razón de esto puede ser que la sociedad aún no sea capaz de entender su auténtico potencial. El \ac{IoT}, además de proporcionar una amplia variedad de dispositivos, ofrece una potente herramienta con la que mejorar la productividad de la industria, los negocios, las ciudades y de los propios seres humanos de forma individual.

Los sectores de la industria y los negocios son los que más rápidamente suelen adoptar las nuevas tecnologías, por lo que es de esperar que la penetración del \ac{IoT} sea mayor, y a una mayor velocidad.

En el entorno del hogar, aunque no está muy extendido el uso de tecnologías \ac{IoT}, comienzan a emerger en el mercado distintas soluciones que permiten monitorizar las condiciones ambientales del hogar, así como controlar la iluminación e incluso algunos dispositivos electrónicos, como la reproducción de contenido multimedia en televisores inteligentes. También existen asistentes personales, que mediante el reconocimiento de voz permiten realizar las acciones anteriormente mencionadas de forma más sencilla.

A pesar de que su uso en el hogar no está muy extendido, comienzan a verse ciudades que empiezan a incorporar los primeros modelos de \textit{Smart City}. Ejemplos de \textit{Smart Cities} españolas son Barcelona, Valencia o Bilbao entre otras. Con el paso del tiempo, la industria, la sanidad y demás sectores terminarán de integrar dichas tecnologías, y a su vez el resto de la población también las utilizará en sus hogares.

\subsection{Habilitadores del IoT}
En los últimos años han surgido varias tecnologías que han facilitado el desarrollo del \ac{IoT}. Entre las tecnologías más influyentes se encuentra el \textit{smartphone}. Gracias a estos dispositivos, los usuarios disponen de interfaces de usuario amigables con las que acceder a los distintos servicios.

Otro de los principales facilitadores del \ac{IoT} es la creciente disponibilidad de nodos sensores cada vez más pequeños y de más bajo coste. Dichos nodos suelen disponer de conectividad inalámbrica, lo que facilita su adición a redes de sensores o a dispositivos \textit{wearables}. Por ejemplo, \textit{Arduino}\footnote{https://www.arduino.cc} o \textit{Raspberry Pi}\footnote{https://www.raspberrypi.org} se han establecido como reputadas plataformas para sensores, mediante las cuales usuarios domésticos o estudiantes son capaces de desarrollar servicios \ac{IoT} de forma sencilla y rápida, y a bajo coste.

También la proliferación de las tecnologías de computación en la nube y sus servicios web asociados han ayudado enormemente al desarrollo del \ac{IoT}. Existen diversas aplicaciones web que permiten la configuración de dispositivos \ac{IoT} en la nube rápidamente y el almacenamiento de gran cantidad de los datos leídos.

Finalmente, el progreso en el desarrollo de las tecnologías inalámbricas ha contribuido positivamente al desarrollo del \ac{IoT}. Dichas tecnologías han conseguido abaratar el coste por bit en los últimos años, y convergen hacia mayores alcances y menores consumos de energía.

\subsection{Consideraciones}
Al ser el \ac{IoT} una tecnología aún en desarrollo, es necesario tener en cuenta una serie de consideraciones a la hora de implementarlo. A continuación se enumeran algunas de las principales:

\subsubsection{Problemas de diseño}
Si diseñar una red de ordenadores ya conlleva un amplio abanico de decisiones a tomar, como elección de la topología, o de los componentes hardware y software y las versiones a utilizar en el despliegue. Diseñar un despliegue \ac{IoT} implica contemplar un mayor número de variables.

Un sistema \ac{IoT} tiende a ser híbrido por naturaleza, y por tanto la primera restricción en su diseño es el medio por el que se comunicarán los dispositivos. El uso de un único medio en un sistema \ac{IoT} no es lo más común, por lo que será necesario diseñar un sistema híbrido, combinando diferentes tecnologías inalámbricas. Esta heterogeneidad, unida al uso de sistemas de comunicación total o parcialmente cerrados que desarrollan los fabricantes para asegurarse un hueco en el mercado generan problemas de interoperabilidad, por lo que su interoperabilidad y estandarización suponen un gran reto para los investigadores en la actualidad.

\subsubsection{Problemas de seguridad}
Ningún sistema informático es 100\% seguro, por lo que la seguridad en el \ac{IoT} es un factor importante a tener en cuenta. Con una previsión de 20.500 millones de dispositivos conectados a Internet para 2020, la necesidad de identificar y prevenir los problemas de seguridad en el \ac{IoT} se hace cada vez más urgente, puesto que la falta de confidencialidad e integridad de los datos podría afectar muy negativamente a la economía, la privacidad de los usuarios y al funcionamiento de mecanismos automatizados que se integren con este tipo de sistemas.
El hecho de que los dispositivos cada vez sean más pequeños y de más bajo coste, a veces repercute en su capacidad de cómputo, generando dispositivos cada vez más simples. Estos dispositivos a veces son incapaces de cifrar sus comunicaciones debido a la carga computacional de dicha tarea, dificultando aún más las tareas de refuerzo de la seguridad. De ahí la importancia de llegar a un equilibrio entre simplicidad y bajo coste, y la seguridad del sistema.

Un ejemplo actual de fallo de seguridad en dispositivos \ac{IoT} es \textit{Mirai} \cite{mirai}, una botnet que hacía uso de dispositivos \ac{IoT} para realizar ataques de denegación de servicio distribuidos o \acx{DDOS} al servidor de nombres \textit{DynDNS}, afectando a millones de usuarios.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/mirai.jpeg}
\caption{Estructura de la Botnet Mirai(\textsc{Level3}~\cite{mirai})}
\label{fig:mirai-botnet}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Impacto medioambiental}
A pesar de que uno de los grandes atractivos del \ac{IoT} es contribuir a hacer que los entornos urbanos sean más verdes mediante la monitorización y el control de la contaminación mediante sensores atmosféricos y acuáticos, el control del consumo energético, o la gestión de resíduos inteligente, una red de sensores de este tamaño podría tener un gran consumo eléctrico y generar problemas energéticos a largo plazo.
Esto, unido al incremento en la producción de desechos electrónicos en los próximos años, debe ser seriamente considerado antes de continuar con la producción masiva de dichos dispositivos.

\section{Tecnologías de conexión inalámbrica}
\label{sec:tecnologias-inalambricas}
El crecimiento y la evolución de las redes inalámbricas están motivados principalmente por la necesidad de minimizar los costes asociados a la instalación de infraestructuras y de añadir soporte a aplicaciones de redes móviles, que aumentan la productividad y reducen los costes de las empresas.
A continuación se presentan las principales ventajas de las redes inalámbricas sobre las clásicas redes cableadas.

Uno de los aspectos más destacables de las redes inalámbricas es su facilidad de instalación. Con este tipo de redes es posible abastecer zonas donde la instalación de cableado es dificil o muy costosa, como puede ser el caso de exteriores, a través de ciudades, carreteras o ríos, o en interiores, como por ejemplo edificios antiguos en los que la presencia de amianto es un problema a la hora de realizar obras en sus paredes y techos. 

No sólo se consigue facilitar la instalación en lugares de difícil acceso, sino que también se reducen los tiempos de instalación y costes en cualquier otra ubicación, puesto que la instalación de cableado se reduce drásticamente.
Dicha reducción en el cableado también implica una reducción en los fallos propios de dichas instalaciones: por ejemplo, factores como la humedad tienden a deteriorar el cableado, o un usuario puede deteriorar involuntariamente un conector al desconectar un dispositivo para cambiarlo de ubicación. También, a largo plazo, en caso de ser necesaria una reubicación de los dispositivos, bastará con que éstos se encuentren en el rango de cobertura de la red y no será necesario efectuar cambios en el cableado existente, lo que también inferirá en una reducción de costes.

Finalmente, el último gran atractivo de las redes inalámbricas es la ganancia en productividad debida a la movilidad. Gracias a esta, un usuario puede ubicar un dispositivo en cualquier lugar dentro del alcance de la red y trabajar con él de inmediato, lo cual antes era imposible si no existía cableado de red en dicha ubicación.

En los orígenes del \ac{IoT}, la gran mayoría de dispositivos se conectaban a la red de forma cableada. Con la aparición de las primeras formas de comunicación inalámbricas comenzaron a verse posibilidades de hacer uso de ubicaciones donde antes extender cableado era imposible o muy costoso, principal motivo por el que una gran cantidad de dispositivos \ac{IoT} de la actualidad hacen uso de tecnologías de comunicación inalámbrica y de baterías.

Uno de los grandes facilitadores del \ac{IoT} es la agresiva evolución de las redes inalámbricas en estos últimos años.
En esta sección se mencionará brevemente la historia de los medios inalámbricos, así como su situación actual. También se hablará de las diferentes metodologías de gestión de redes inalámbricas y de alternativas existentes para ello.

\subsection{Historia}
La primera red inalámbrica fue desarrollada en 1.970 por la Universidad de Hawaii para habilitar el envío de datos entre las islas, aunque no fue hasta 1.991 que el \acx{IEEE} comenzase a discutir acerca de la estandarización de las tecnologías de redes de área local inalámbricas o \acx{WLAN}, que llegaría en 1.997 con la aprobación del estándar original de 802.11. 

Al año siguiente, \textit{Ericsson}, \textit{IBM}, \textit{Intel}, \textit{Nokia} y \textit{Toshiba} anunciaban su unión en el desarrollo del \textit{Bluetooth} con el fin de intercambiar datos entre ordenadores de mano o teléfonos móviles y ordenadores de sobremesa. 

Más tarde, en 1.999 se fundó la \textit{Wi-Fi Alliance}, compuesta por 6 compañías: \textit{3Com}, \textit{Aironet}, \textit{Intersil}, \textit{Lucent Technologies}, \textit{Nokia} y \textit{Symbol Technologies}, que adoptarían ese mismo año la marca \textit{Wi-Fi} para toda tecnología basada en las especificaciones del estándar 802.11 \cite{wireless-timeline}. \textit{Wi-Fi} fue introducido en el mercado con las tecnologías 802.11a y 802.11b, que operaban en los espacios de frecuencia de 5GHz y 2,4GHz respectivamente y ofrecían tasas máximas de transferencia de 54Mbps en el caso de 802.11a y 11Mbps en el caso de 802.11b.

En 2.003, con una mayor proliferación de dispositivos inalámbricos tales como los ordenadores portátiles, se aprueba el estándar 802.11g, el cual permite tasas máximas de transferencia de hasta 54Mbps en la frecuencia de los 2,4GHz.

802.11n, ampliamente comercializado con el nombre de \textit{Wi-Fi N}, tuvo su aparición en 2.007, de la mano de los primeros \textit{smartphones}. Esta tecnología soportaba ambos espacios de frecuencia y ofrecía tasas máximas de 450Mbps.

En 2.013 fue publicado 802.11ac, que trabaja en la frecuencia de los 5GHz y ofrece tasas máximas de transferencia de hasta 1,3Gbps.

En el panorama actual de las redes inalámbricas se está trabajando en nuevos tipos de tecnologías y en una serie de modificaciones de los estándares para su adaptación al \ac{IoT}, reduciendo el consumo energético y ampliando el alcance de la señal.

%-----------telefonia
En el ámbito de las redes telefónicas inalámbricas, de las cuales se ha beneficiado también el desarrollo del \ac{IoT}, se puede destacar su rápida evolución desde el llamado 2G, surgido a principios de los 90 que permitía por primera vez el acceso a Internet en teléfonos móviles, pasando por el 3G lanzado en 2.001 y llegando al 4G disponible en la actualidad, cuyo primer despliegue comercial fue en 2.009. 4G es compatible con \ac{IP}v6 y ofrece tasas máximas de transferencia de hasta aproximadamente 100Mbps para alta movilidad, y 1Gbps para baja movilidad.

Actualmente el 5G está en desarrollo y no existe un estándar en el que se especifiquen los mínimos a cumplir por los dispositivos que lo soporten. Aún así se prevé que los cambios más importantes que introducirá serán en materia de bandas de frecuencia, lo cual permitirá la conexión de una mayor cantidad de dispositivos de forma simultánea con menor interferencia, y latencia, lo que repercutirá en mejoras en los tiempos el envío y recepción de eventos.

\subsection{Tecnologías actuales}
En la actualidad las tecnologías de redes inalámbricas han conseguido reducir mucho el coste por bit transmitido, lo que ha permitido aumentar las tasas de transferencia y disminuir el consumo energético de los dispositivos. En esta sección se tratarán las tecnologías inalámbricas más extendidas y algunas de sus características más relevantes.
\subsubsection{802.11 Wi-Fi}
\textit{Wi-Fi} es de lejos la tecnología de red inalámbrica más extendida. Su uso abarca desde los ámbitos de la industria y los negocios hasta entornos educativos y domésticos. La comodidad que ofrece al usuario frente a las redes cableadas y el hecho de que su evolución haya ido siempre acompañando a los dispositivos informáticos de uso general, es lo que ha permitido una fácil penetración de esta tecnología en la sociedad.

Aunque en 2013 se publicase 802.11ac, la migración a dicho estándar está resultando lenta, puesto que la mayoría de los dispositivos inalámbricos de los usuarios aún hacen uso del estándar 802.11n y no siempre es sencillo sustituir sólamente el módulo inalámbrico de éstos.
Por este motivo aún es 802.11n el estándar más extendido en redes inalámbricas.

Con respecto a su aplicación para el \ac{IoT}, se encuentra en desarrollo 802.11ah: una variante de bajo consumo llamado \textit{Wi-Fi HaLow}~\cite{Halow} que hará uso de frecuencias por debajo de 1GHz, lo cual permitirá extender los alcances de los dispositivos y permitir la creación de grandes grupos de estaciones y sensores que cooperen para compartir la señal, dando soporte al concepto del \ac{IoT}. Este protocolo está ideado para competir con \textit{Bluetooth} por su bajo consumo energético, aumentando su rango.
Se espera que comiencen a licenciarse dispositivos con conectividad 802.11ah en 2018.

\subsubsection{\ac{6LoWPAN}}
\ac{6LoWPAN} es una tecnología basada en \ac{IP} en lugar de ser una tecnología de protocolos de aplicación como \textit{Bluetooth} o \textit{ZigBee}. Se trata de un protocolo de red que define mecanismos de compresión para la encapsulación y el encabezado y que hace uso de 802.15.4 para establecer redes en malla a través de las cuales hacer el envío de paquetes \ac{IP}v6.
Está especialmente diseñado para el hogar y la automatización de edificios, puesto que \ac{IP}v6 proporciona un mecanismo de transporte básico que permite la comunicación con los dispositivos de forma productiva a través de una red inalámbrica de baja potencia.

\subsubsection{Thread}
\textit{Thread} es un protocolo de red \ac{IP}v6  de documentación cerrada enfocado a su uso con dispositivos de domótica inteligentes. Está basado en \ac{6LoWPAN}, por lo que no se trata de un protocolo de aplicación, aunque desde el punto de vista de las aplicaciones, \textit{Thread} está diseñado como un complemento a \textit{Wi-Fi}.
Este protocolo funciona sobre redes en malla 802.15.4 al igual que \textit{Zigbee} y otros sistemas, aunque \textit{Thread} admite direccionamiento \ac{IP}, acceso a la nube y cifrado \ac{AES}, siendo capaz de manejar hasta 250 nodos en una misma red de malla local.

\subsubsection{802.15.4 ZigBee}
802.15.4 es la base sobre la que funciona \textit{ZigBee}. Se trata de un estándar de redes inalámbricas de área personal de baja tasa de transmisión de datos o \acx{LR-WPAN}. Esta tecnología pretende competir con \textit{Bluetooth} y \textit{Wi-Fi} siendo más simple y más barata que estos.

El propósito de \textit{Zigbee} es construir los niveles superiores de la pila de protocolos que 802.15.4 no cubre. De este modo se consigue poder utilizar aplicaciones que requieran comunicaciones con bajas tasas de envío de datos de forma segura, para así mejorar el consumo energético y ampliar la vida de las baterías de los dispositivos.
Su principal ámbito de uso es la domótica y otros proyectos de baja escala debido a su corto rango, su bajo consumo, la capacidad de formar topologías de red en malla, y su bajo coste de fabricación.
\subsubsection{Bluetooth}
\textit{Bluetooth} es una tecnología de intercambio de datos y creación de redes de área personal o \acx{PAN} que hace uso de la banda de los 2.4GHz, originalmente concebida como sustitución a los cables de datos \textit{RS-232}.

Al igual que \textit{Wi-Fi}, \textit{Bluetooth} es otra tecnología que ha conseguido gran penetración en la sociedad actual gracias a su integración en dispositivos de uso diario como ordenadores portátiles, \textit{smartphones}, sistemas de reproducción multimedia o videoconsolas. En cierto modo, \textit{Wi-Fi} y \textit{Bluetooth} pueden considerarse tecnologías complementarias en sus aplicaciones y usos, puesto que \textit{Wi-Fi} tiene una orientación más asimétrica, con una conexión cliente-servidor cuyo tráfico es enrutado a través de un punto de acceso o \ac{AP} mientras que una conexión \textit{Bluetooth} suele ser simétrica entre dos dispositivos.

El hecho de ser una tecnología asociada principalmente a dispositivos móviles ha hecho que \textit{Bluetooth} evolucione no sólo mejorando las tasas de transferencia sino además reduciendo el consumo energético, permitiendo a los dispositivos que hacen uso de esta tecnología prolongar la vida útil de sus baterías. Ejemplos de esta tendencia son \textit{Bluetooth} \acx{LE}, \textit{Bluetooth} \acx{ULP} y \textit{Bluetooth Smart}.

Actualmente \textit{Bluetooth} 5~\cite{Bluetooth5} es la versión más actual de esta tecnología, que multiplica por 4 su alcance y por 2 su velocidad, concentrándose en aumentar su funcionalidad para el \ac{IoT} además de reducir las interferencias con otras tecnologías inalámbricas. Todo esto manteniendo un bajo consumo energético.
\subsubsection{\acf{LPWAN}}
\ac{LPWAN} es un tipo de redes de telecomunicaciones de área amplia o \acx{WAN} que permite las comunicaciones a través de grandes distancias con una baja tasa de transmisión. Esto permite que los dispositivos \ac{IoT} operados mediante baterías puedan conectarse durante más tiempo con un menor drenaje de esta.

Dentro de las \ac{LPWAN} existen diferentes plataformas y tecnologías propuestas por los diferentes fabricantes que ocupan este área. A continuación se intentará dar unas breves nociones de las más importantes.

\ac{LoRa} es una tecnología propietaria de modulación de radio utilizada en \ac{LPWAN}s. De las plataformas que hacen uso de \ac{LoRa}, \acx{LoRaWAN}~\cite{LoRaWAN} es de las más importantes. \ac{LoRaWAN} es una especificación de \ac{LPWAN} pensada para ser empleada en redes de sensores alimentados por baterías a nivel regional, nacional o mundial.
Si bien \ac{LoRa} define el estándar para la capa física, \ac{LoRaWAN} define todo lo anterior además de la capa \ac{MAC} y los estándares de aplicación.

Sus principales características son el largo alcance, bajo consumo energético, tasas de transferencia bajas, seguridad, bidireccionalidad y bajo coste.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/lora-architecture.png}
\caption{Arquitectura de \acs{LoRaWAN} \cite{IoTNow-LoRa}}
\label{fig:lorawan-architecture}
\end{center}
\end{figure}

Otra tecnología propuesta para \ac{LPWAN} es \ac{NB-IoT}. Este estándar de radio ha sido desarrollado con el objetivo de habilitar las comunicaciones entre dispositivos utilizando redes de telefonía móvil, permitiendo la conexión de un gran número de dispositivos de forma simultánea. Algunas de sus principales características son el bajo consumo energético, un gran alcance en edificios y bajo tierra, facilidad de despliegue y bajo coste de componentes. 

\ac{UNB} hace referencia a una tecnología de modulación utilizada para transmitir en un espectro de canales muy estrecho para conseguir distancias de 5Km en áreas urbanas y más de 25Km en áreas suburbanas.

Una de las compañías más relevantes que se benefician de esta tecnología es \textit{Sigfox}~\cite{SigFox}. \textit{Sigfox} hace uso de una tecnología propietaria que utiliza la banda de radio bidireccional \acx{ISM}, que funciona por debajo de 1KHz y que es capaz de atravesar objetos sólidos, consumiendo muy poca energía en su emisión.
Al igual que NarrowBand \ac{IoT}, esta tecnología de bajo coste necesita de un operador móvil, lo que le permite cubrir grandes distancias, y es compatible con otras tecnologías, como \textit{Bluetooth}, 2G, 3G, 4G y \textit{Wi-Fi}.

\subsection{Gestión de redes inalámbricas 802.11}
\label{subsec:gestion-redes}
En todo sistema informático la gestión y el mantenimiento son aspectos vitales, por lo que en esta sección se abarcarán las principales arquitecturas de gestión de redes inalámbricas 802.11, puesto que es la tecnología propuesta para su uso en este \ac{TFG}.
\subsubsection{Basada en puntos de acceso autónomos}
En este modelo de gestión todos los \ac{AP}s se gestionan de forma independiente. Suelen conectarse todos a un switch central, en topología de estrella, y pueden ser administrados a través de la red cableada o la inalámbrica, siempre de forma individual, aunque existen algunos dispositivos que permiten su configuración a través de \ac{SNMP}, lo que permite desarrollar aplicaciones de gestión ad-hoc o utilizar alguna genérica ya existente.

Esta aproximación es más ventajosa para pequeñas instalaciones, por ejemplo en el hogar o en pequeñas oficinas, puesto que este tipo de \ac{AP}s suelen ser de menor precio, y no es necesario el uso de un controlador, con lo que será necesario instalar menor cantidad de hardware.

Por otro lado, la configuración y la gestión serán más costosas, puesto que es necesario aplicar los cambios en todos los \ac{AP}s uno a uno.
\subsubsection{Basada en controlador}
La gestión basada en controlador utiliza \ac{AP}s ligeros que son configurados y gestionados por un controlador \ac{WLAN} al que se conectan formando una topología en estrella. Dicho controlador ofrece administración centralizada y funciones de monitorización, seguridad y rendimiento.

Este tipo de sistemas se recomienda para instalaciones mayores, puesto que el coste es bastante más alto y es necesario instalar más hardware. 

Por otro lado, la facilidad de configuración, monitorización y mantenimiento desde el propio controlador permite al personal encargado de la gestión de la red trabajar de forma más sencilla con ella y diagnosticar y solucionar los problemas que puedan surgir más eficientemente.

\subsubsection{Centralizada}
El modelo de gestión centralizada de redes inalámbricas es similar a la gestión basada en controlador, con la principal diferencia de que en lugar de un controlador hardware, se hace uso de un software de gestión que suele ser instalado en un servidor conectado a la red.

La ventaja de este sistema de gestión es su coste, puesto que, aunque los \ac{AP}s suelen tener precios más elevados que los autónomos, la sustitución del controlador por un ordenador conectado a la red suele reducir gastos.

Al tener una funcionalidad muy similar a la gestión basada en controlador, es un tipo de sistema recomendado para instalaciones del mismo tamaño, dependiendo del número de \ac{AP}s que el software controlador sea capaz de soportar.


\subsubsection{Distribuida}
De forma similar a la gestión centralizada, la gestión distribuida cuenta con un controlador virtual. La diferencia es que dicho controlador no se encuentra instalado en un hardware externo, sino que forma parte de todos los \ac{AP}s que conforman la red. 

Haciendo uso de algoritmos de elección de líder, los \ac{AP}s nominan a un único dispositivo para que tome el rol de controlador, el cual se encargará de monitorizar y actualizar al resto de nodos con los parámetros de configuración pertinentes. En el caso de que el controlador actual quede incomunicado de todos o de una parte del conjunto total de los \ac{AP}s, los que no tengan un controlador volverán a ponerse de acuerdo para la elección de un nuevo controlador hasta que la red vuelva a su funcionamiento habitual.

Este tipo de instalaciones son recomendadas para redes de tamaño mediano o grande, puesto que  dispone de las mismas capacidades que las redes con gestión basada en controlador. La ventaja frente a estas es el coste, puesto que aunque los \ac{AP}s suelen tener un coste mayor que los \ac{AP}s utilizados en gestión centralizada, no es necesaria la instalación de ningún otro hardware, evitando su coste y también que el controlador se convierta en un \acx{SPOF}\footnote{El término \textit{punto único de fallo} hace referencia a un elemento de un sistema que de fallar, hará que falle el sistema al completo debido a que no existe ningún otro elemento de respaldo que realice su función.}.

\subsection{Fabricantes y dispositivos 802.11}
\label{subsec:fabricantes-wifi}
El mercado actual de dispositivos \textit{Wi-Fi} dispone de una gran cantidad de fabricantes que ofrecen a su vez una amplia gama de dispositivos con especificaciones muy diferentes. Debido a que es imposible abarcar la totalidad del mercado, se mencionarán algunos de los fabricantes más relevantes y las opciones que ofrecen que podrían ajustarse a este proyecto.

\subsubsection{Gestión basada en controlador}
De los múltiples fabricantes que ofrecen soluciones de gestión \ac{WLAN} basada en controlador, en este proyecto se tendrán en cuenta a \textit{Aruba Networks}, \textit{CISCO} y \textit{Ruckus Wireless}.
Para una instalación del tamaño que implica este proyecto, \textit{Aruba Networks} propone la serie 7000 mediante la cual se pueden administrar hasta 64 \ac{AP}s.\textit{CISCO} por su parte dispone de la serie 2500 de controladores inalámbricos, capaces de administrar entre 1 y 50 \ac{AP}s. Finalmente, \textit{Ruckus Wireless} cuenta con el \textit{ZoneDirector 1200}, con capacidad para gestionar entre 5 y 75 \ac{AP}s.

\subsubsection{Gestión centralizada}
\label{subsubsec:centralized-management}
Actualmente proliferan muchas alternativas de bajo coste que toman este modelo, por lo que se han tomado en consideración fabricantes como \textit{CISCO}, \textit{D-Link}, \textit{TP-Link}, \textit{Ubiquiti}, y herramientas software como \textit{KIWI CatTools} o una alternativa \textit{Open Source}\footnote{
Generalmente, \textit{Open Source} hace referencia a software cuyo código fuente se encuentra a disposición del público en general para su uso y modificación. El código \textit{Open Source} pretende ser un esfuerzo colaborativo, donde los programadores mejoran el código fuente y comparten los cambios con la comunidad. El código se libera bajo los términos de una licencia, y dependiendo de dicha licencia, otros podrán descargarlo, modificarlo o publicar una nueva versión (fork) a la comunidad.
} llamada \textit{Open\acx{WISP}}~\cite{OpenWISP}.

Para este modelo \textit{CISCO} propone un modelo de controlador en la nube llamado \textit{Meraki}. En este caso, en lugar de disponer de un servidor propio con el software controlador instalado, se paga por el servicio ofrecido por \textit{CISCO}.

\textit{D-Link} ofrece un software controlador llamado \textit{WifiManager} que funciona sobre \textit{Microsoft Windows} y una gama \textit{EAP} de \ac{AP}s compatibles con dicho software, que se ofrece de forma gratuita con la adquisición del hardware.

Por otra parte, el fabricante \textit{TP-Link} dispone de la gama de \ac{AP}s Auranet, que funcionan de forma similar a los anteriores, con un software controlador sobre \textit{Microsoft Windows} que también se ofrece de forma gratuita al adquirir los \ac{AP}s.

Finalmente, \textit{Ubiquiti} con la gama \textit{Unifi}, que también funciona mediante un software de controladora gratuito compatible con \textit{Microsoft Windows}, \textit{MacOS} y \textit{\ac{GNU}/Linux}, ofrece una solución de funcionamiento similar a las anteriores.

De entre las distintas alternativas que existen dentro de esta categoría cabe destacar \textit{Open\ac{WISP}}. \textit{Open\ac{WISP}} es un proyecto desarrollado por \textit{CASPUR}\footnote{CASPUR es un consorcio sin ánimo de lucro formado por 9 universidades del centro y sur de Italia.} con el fin de facilitar el uso de las \ac{TIC} a los ciudadanos de la provincia de Roma, haciendo posible alojar servicios de conectividad públicos en infraestructuras de red no dedicadas. Haciendo uso de la filosofía de la compartición de recursos, cualquiera puede contribuir a la red aportando un \ac{AP}.

\textit{Open\ac{WISP}} basa su funcionamiento en \textit{OpenWRT}~\cite{OpenWRT}, un sistema operativo basado en \ac{GNU}/Linux muy extendido en su uso y compatible con un amplio abanico de routers. Hace uso de \textit{Open\ac{WISP} Firmware}, un \textit{fork}\footnote{Fork en el ámbito del desarrollo de software, hace referencia a la creación de un proyecto en una dirección distinta de la principal haciendo uso del código fuente del proyecto ya existente.} de OpenWRT, que habilita la comunicación con un software llamado \textit{Open\ac{WISP} Manager}, el cual permite llevar a cabo tareas de configuración, monitorización y administración de todos los dispositivos conectados, tal como lo haría un controlador \ac{WLAN}. Además ofrece otras herramientas como \textit{Open\ac{WISP} Geographic Monitoring}, que muestra el estado y ubicación de los \ac{AP}s haciendo uso de la plataforma de \textit{Google Maps}, y un \textit{middleware} que permite la integración con aplicaciones de terceros.

Actualmente se encuentra en desarrollo \textit{Open\ac{WISP} 2}, puesto que la primera versión sólo funciona con versiones antiguas de \textit{Ruby} y es compleja de instalar, puesto que la mayoría de paquetes necesarios están ya obsoletos.

\subsubsection{Gestión distribuida}
Para el modelo de gestión distribuida se han tenido en cuenta dos fabricantes principalmente: \textit{Aruba Networks} y \textit{Ruckus Wireless} con las gamas \textit{Instant } y \textit{Unleashed} respectivamente.

\section{Protocolos de comunicación para el IoT}
\label{sec:protocolos}
Las comunicaciones que se llevan a cabo en el \ac{IoT} pueden dividirse en tres tipos: \ac{D2D}, \ac{D2S} y \ac{S2S}.

La comunicación \ac{D2D} tiene lugar cuando los dispositivos intercambian información entre ellos sin necesidad de un intermediario, mientras que la comunicación \ac{D2S} se da cuando los dispositivos necesitan enviar los datos recolectados a la infraestructura del servidor. Finalmente, las comunicaciones \ac{S2S} ocurren cuando los servidores necesitan compartir dichos datos, ya sea para devolverlo a otros dispositivos, a programas de análisis o a los propios usuarios. Para poder llevar a cabo dichas comunicaciones se han desarrollado diversos protocolos de comunicación.

En esta sección se explicarán brevemente los protocolos más usados para las comunicaciones en el \ac{IoT}.

\subsection{\acf{AMQP}}
\ac{AMQP} es considerado a veces como un protocolo de comunicaciones \ac{S2S} del \ac{IoT}. Surgió en la industria bancaria como un \textit{middleware} basado en paso de mensajes y es capaz de procesar miles de transacciones encoladas.
Las comunicaciones entre los publicadores y los intercambios y de las colas a los subscriptores hacen uso de \ac{TCP}, con lo que se establece una conexión punto a punto de forma fiable. Además, los extremos deben reconocer la aceptación de los mensajes, para lo que también describe un modo de transacción opcional que permite confirmación multifásica.
Este estándar se centra principalmente en el seguimiento de todos los mensajes y garantizar su entrega independientemente de fallos o reinicios.

En el contexto del \ac{IoT}, \ac{AMQP} es apropiado para el plano de control o para funciones de análisis basadas en servidor.

\subsection{\acf{CoAP}}
\ac{CoAP} puede ser considerado como una alternativa a \acs{HTTP} y es ampliamente utilizado en aplicaciones del \ac{IoT}. A diferencia de \acs{HTTP}, \ac{CoAP} incorpora una serie de optimizaciones para entornos de aplicaciones restringidos, como el uso de datos \ac{EXI}, un formato de datos binarios más eficiente que \acs{HTML} o \acs{XML}. También incorpora otras características, como la compresión del encabezado, el descubrimiento de recursos, la autoconfiguración, el intercambio de mensajes asíncronos, el control de la congestión y soporte para mensajes de multidifusión~\cite{sethi2017internet}.
\ac{CoAP} maneja 4 tipos de mensaje: confirmables, no confirmables, reset y acuse de recibo. Por ejemplo, para conseguir una transmisión fiable a través de \ac{UDP} se deberá hacer uso de mensajes confirmables, añadiendo la respuesta al mensaje de acuse de recibo (\textit{piggybacking}\footnote{El término piggybacking en este contexto hace referencia al acoplamiento de una serie de datos al final de un mensaje en lugar de enviar dos mensajes separados para no producir sobrecarga en la red.}). Además, también hace uso de \ac{DTLS} con fines de seguridad.

\subsection{\acf{DDS}}
\ac{DDS} es, como su propio nombre indica, un servicio de distribución de datos entre dispositivos (\ac{D2D}). Está orientado a comunicar distpositivos que utilizan datos directamente de otros dispositivos independientemente de sus capacidades, puesto que existen versiones de \ac{DDS} para dispositivos restringidos.
Se trata de un estándar de \textit{middleware} centrado en los datos que tiene origen en aplicaciones de defensa de alto rendimiento, industriales y embebidas. \ac{DDS} es capaz de entregar eficientemente millones de mensajes por segundo a muchos receptores simultáneos.

Debido a que los dispositivos necesitan comunicarse con muchos otros dispositivos de manera rápida y compleja, los flujos \ac{TCP} punto a punto son demasiado restrictivos, por lo que \ac{DDS} ofrece control de \acx{QoS}, multidifusión, confiabilidad y redundancia. Además, \ac{DDS} permite filtrar y seleccionar el destino de los datos, pudiendo éstos ser enviados a miles de destinos de forma simultánea. Para ello \ac{DDS} implementa una comunicación directa de bus \ac{D2D} con un modelo de datos relacional.

\ac{DDS} se utiliza sobre todo en sistemas de alto rendimiento y de tiempo real.

\subsection{\acf{DPP}}
Aunque se encuentra aún en desarrollo y sólo se dispone de un borrador del mismo, \acl{DPP}~\cite{DPP} es un protocolo pensado específicamente para su uso en el \ac{IoT} que pretende facilitar el aprovisionamiento de dispositivos con una interacción de usuario mínima.

El protocolo \ac{DPP} es usado típicamente entre un par de dispositivos (\ac{D2D}), donde un dispositivo toma el rol de configurador y el otro toma el papel de inscrito, y cualquiera de ellos puede iniciar las comunicaciones.

Este protocolo hace uso de claves públicas para la autenticación de los dispositivos. Un dispositivo con el rol de configurador se dedica a la configuración de los dispositivos inscritos para que utilicen comunicación \ac{D2D} o \ac{D2S}. Como parte de este aprovisionamiento, el configurador habilita al dispositivo inscrito para establecer asociaciones seguras con otros iguales en la red.

\subsection{\acf{HTTP}}
\ac{HTTP} es un protocolo que funciona sobre un modelo cliente-servidor, en el que comunmente un navegador web funciona como cliente y una aplicación que aloje un sitio web puede ejercer las funciones de servidor. En su aplicación con el \ac{IoT}, es una práctica común implementar un cliente web en los dispositivos, de forma que estos sólamente puedan iniciar comunicaciones y no responder peticiones.

El cliente envía una solicitud HTTP al servidor, que se encarga de proporcionar recursos como archivos \acs{HTML} o de realizar funciones en nombre del cliente, y tras esto devuelve un mensaje de respuesta al cliente. Dicha respuesta contiene información de estado de finalización sobre la solicitud y también puede contener el contenido solicitado en el cuerpo del mensaje.

\subsection{\acf{ICCP}}
\ac{ICCP} es un protocolo enfocado al intercambio de datos a tiempo real entre instalaciones en redes eléctricas(\ac{S2S}). Permite el intercambio de datos a través de \acs{WAN}s entre el centro de control de una instalación y otros centros de control. 
Dicho intercambio se realiza respondiendo a un modelo cliente-servidor sobre \ac{TCP}/\ac{IP}: la transferencia de datos se realiza debido a una petición realizada por un centro de control que hace las veces de cliente a otro centro de control que actúa como servidor. La información transmitida consiste en datos de control y de monitorización de sistemas de energía en tiempo real e históricos, incluyendo valores medidos, datos de planificación, datos de contabilidad de energía y mensajes de operador. 

\subsection{\acf{MQTT}}
\ac{MQTT} es un protocolo basado en el patrón publicador-subscriptor que funciona sobre \ac{TCP}.
El principal propósito de este protocolo, como su nombre indica, es la telemetría\footnote{El término telemetría hace referencia a un sistema de medición de magnitudes físicas que permite transmitir los datos obtenidos a un observador lejano.}. El objetivo de este protocolo es la recolección de datos de una gran cantidad de dispositivos y transportarlos al resto del sistema (\ac{D2S}).

\ac{MQTT} no centra su esfuerzo en habilitar comunicaciones \ac{D2D}, o en hacer multidifusión de los datos. En su lugar, todos los dispositivos se conectan a un agente o \textit{broker} y se subscriben a determinados canales, o bien publican mensajes en ellos. Dichos mensajes sólo llegarán a aquellos dispositivos que estén subscritos al canal concreto. La estructura de los canales es jerárquica, y admite el empleo de comodines, de forma que mediante una sola subscripción puedan recibirse mensajes de varios canales diferentes que coincidan.

Al tratarse de un protocolo bastante ligero, es muy utilizado en el \ac{IoT}, aunque al utilizar \ac{TCP} y texto para los nombres de los canales, no es apto para cualquier tipo de aplicación, debido a la sobrecarga que esto conlleva~\cite{sethi2017internet}. Debido a esto, se ha desarrollado \acx{MQTT-SN}, el cual incorpora optimizaciones para su uso con redes de sensores, como la utilización de identificadores en lugar de texto para los canales o la división de los mensajes, que permite que se envíe sólamente la información necesaria. Además incorpora un procedimiento para que los clientes que se encuentren en suspensión puedan leer todos los mensajes al despertar.

\subsection{\acf{SMQ}}
\ac{SMQ}, al igual que \ac{MQTT} está basado en el patrón publicador-subscriptor, y por tanto proporciona características muy similares a las de este y otros protocolos basados en dicho patrón. Lo que diferencia a \ac{SMQ} es que extiende dicho patrón con más funcionalidades como la mensajería uno a uno, útil por ejemplo a la hora de administrar los dispositivos. Incorpora también un robusto sistema de autenticación, autorización de mensajes y está diseñado para ser invisible ante un escaneo de puertos.

\subsection{Websocket}
\textit{Websocket} es un protocolo que proporciona comunicaciones \textit{full-duplex}\footnote{El término \textit{full-duplex} en el contexto de las telecomunicaciones hace referencia a la capacidad de un canal para permitir envío y recepción de datos de forma simultánea.} sobre una única conexión \ac{TCP} entre un cliente y un servidor. Se creó como una mejora para \ac{HTTP} permitiendo comunicaciones de baja latencia entre cliente y servidor, debido a la disminución de la sobrecarga introducida en las comunicaciones.

\textit{Websocket} proporciona una forma estandarizada de envío de contenidos al cliente sin que éstos sean solicitados, y de permitir que este responda mientras la conexión siga abierta, consiguiendo de este modo una conversación bidireccional.

Ha supuesto una mejora en el \ac{IoT} puesto que, por ejemplo, en aplicaciones que antes se basaban en \ac{HTTP} y hacían uso del \textit{polling}\footnote{\textit{Polling} en computación hace referencia a una operación de consulta constante para crear una actividad síncrona sin el uso de interrupciones.} se introducía una sobrecarga considerable en el tráfico de la red si se necesitaba una actualización de los datos en intervalos de tiempo cortos, o en caso de no querer saturar la red, debía hacerse un sacrificio aumentando los tiempos de espera. Con \textit{Websocket} la conexión se mantiene abierta y los datos son actualizados sin que sean solicitados, por lo que se elimina este problema.

\subsection{\acf{XMPP}}
\ac{XMPP} es una tecnología web con orígenes en la mensajería instantánea. Se trata de una arquitectura distribuida y un protocolo que sigue el modelo cliente-servidor sobre \ac{TCP} y basada en \ac{XML}, que proporciona un amplio abanico de aplicaciones, como chat múltiple, llamadas de voz y vídeo, colaboración, o \textit{middleware} ligero.

Actualmente se hace uso de este protocolo en el \ac{IoT} puesto que permite intercambios de datos a altas velocidades, casi a tiempo real, entre múltiples dispositivos en una red, además de proporcionar funciones de presencia y mensajería.
Además, recientemente se han desarrollado versiones ligeras como \ac{XMPP}-\ac{IoT} para su uso en dispositivos restringidos.

\section{IoT en la nube}
En esta sección se contemplarán algunas de las principales plataformas para el \ac{IoT} en la nube que existen actualmente en el mercado.
Debido a la gran proliferación de este tipo de servicios se ha recurrido a una encuesta realizada por \textit{Ubidots} para elegir las plataformas más utilizadas en el año 2016.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/top-iot-platforms.png}
\caption{Principales plataformas \acs{IoT} de 2016 (\textsc{Ubidots}~\cite{top-iot-platforms})}
\label{fig:top-iot-platforms}
\end{center}
\end{figure}

Grandes empresas como \textit{Microsoft} y \textit{Amazon} lideran el mercado con casi el 50\% de usuarios, seguidos de \textit{Google}, con un 15\% (ver Figura~\ref{fig:top-iot-platforms}). Cabe destacar que a día de hoy aún un 11\% de los usuarios prefiera no hacer uso de una plataforma IoT en la nube, construyendo sus propias aplicaciones y bases de datos en servidores propios.

\subsection{Microsoft Azure IoT Hub}
\textit{Microsoft} es una de las pocas compañías que ofrecen un espectro completo de soluciones \ac{IoT}, desde el sistema operativo a instalar en los dispositivos hasta los servicios alojados en la nube. \textit{Windows 10 \ac{IoT} Core} puede instalarse en dispositivos con recursos limitados. Dichos dispositivos, que pueden ejecutar \textit{Windows 10} o cualquier otro sistema operativo, pueden ser conectados de forma sencilla a la plataforma de \textit{Microsoft Azure}, en la que se implementan servicios básicos que ofrecen las funcionalidades esenciales para el \ac{IoT}.

Los dispositivos, una vez conectados, pueden servir y adquirir los datos a través de concentradores o \textit{hubs} de eventos, y mediante técnicas de \textit{Big Data} se ofrecen las funcionalidades de análisis de los mismos.
Además, \textit{Azure Machine Learning} puede integrarse de forma sencilla para realizar análisis predictivos de las secuencias de datos.
También puede hacerse uso de \textit{Power BI}\footnote{Power BI es un conjunto de aplicaciones de análisis de negocios que permite analizar datos y compartir información.} para visualización de datos (ver Figura~\ref{fig:azure-iot}).
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/azure-iot.png}
\caption{Arquitectura de \textit{Azure} para \acs{IoT}}
\label{fig:azure-iot}
\end{center}
\end{figure}

\textit{Microsoft} ha construido también un conjunto de software llamado \textit{Azure \ac{IoT} Suite} que incluye características como registro de identidades, monitorización de la información o motores de reglas. Para el procesado de la información generada por los sensores, dicha \textit{suite} incorpora \textit{Azure Stream Analytics}, que permite procesar cantidades masivas de información en tiempo real.

\subsection{\acl{AWS} IoT Platform}
\textit{Amazon} ofrece una plataforma para \ac{IoT} que permite conectar dispositivos a servicios de su plataforma de servicios web \ac{AWS} y a otros dispositivos y actuar sobre sus datos, protegiéndo a estos y también sus interacciones. 

Mediante el \ac{SDK} que proporciona \ac{AWS} \ac{IoT} se puede conectar, autenticar, enviar y recibir mensajes mediante protocolos \ac{MQTT}, \ac{HTTP} o \textit{Websockets}.
El \textit{gateway} para dispositivos permite el intercambio de mensajes siguiendo un patrón publicador-subscriptor. De este modo se permite que un dispositivo pueda difundir datos a varios subscriptores a un canal concreto. Todas estas comunicaciones se llevan a cabo de forma segura, gracias a la autenticación y cifrado que se lleva a cabo en todos los puntos de conexión.

\ac{AWS} \ac{IoT} también da la posibilidad de crear sombras o \textit{shadows} de los dispositivos, las cuales son versiones virtuales persistentes que incluyen el último estado del dispositivo, de manera que, aunque un dispositivo esté desconectado, las aplicaciones y otros dispositivos podrán leer mensajes e interactuar con él.

Mediante el motor de reglas se pueden crear aplicaciones que traten los datos generados por los dispositivos y los entrega a otro dispositivo o servicio en la nube sin necesidad de tener que administrar la infraestructura. Dichos datos también pueden direccionarse mensajes a otros puntos de enlace de \ac{AWS} (ver Figura~\ref{fig:aws-iot}).

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/aws-iot.png}
\caption{Arquitectura de \acs{AWS} \acs{IoT}\cite{aws-iot}}
\label{fig:aws-iot}
\end{center}
\end{figure}

Intentando ampliar el alcance de \ac{AWS} \ac{IoT}, el proveedor se ha asociado con fabricantes de hardware de renombre como \textit{Intel}, \textit{Texas Instruments}, \textit{Broadcom} y \textit{Qualcomm} para crear kits de iniciación compatibles con su plataforma.

\subsection{Google Cloud IoT Platform}
\textit{Google} ha agregado compatibilidad con \ac{IoT} a sus servicios en la nube mediante \textit{Google Cloud \ac{IoT} Core}, que es el encargado de recolectar los datos de los distintos dispositivos y de actualizar sus configuraciones. Este a su vez se integra con \textit{Cloud Pub/Sub}, que  actúa como la capa de ingestión siguiendo el patrón publicador-subscriptor. 
Una vez en la nube, los datos son tratados, por ejemplo, mediante \textit{Cloud Functions}, que permite definir funciones sencillas de propósito único asociadas a eventos. También mediante \textit{Cloud Dataflow} pueden construirse \textit{tuberías}\footnote{El término \textit{tubería} en este contexto consiste en una cadena de procesos conectados de forma tal que la salida de cada elemento de la cadena es la entrada del próximo}, supervisar su ejecución, y transformar y analizar datos, que pueden ser luego utilizados para \textit{Cloud Machine Learning} o almacenados, haciendo uso de \textit{Cloud BigTable} o \textit{BigQuery}.
Dichos datos podrán ser luego visualizados mediante \textit{Cloud DataLab} y \textit{Data Studio} y analizados mediante \textit{Google Analytics} (ver Figura~\ref{fig:google-iot}).
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/google-iot.png}
\caption{Arquitectura de \textit{Google} \acs{IoT}\cite{google-iot}}
\label{fig:google-iot}
\end{center}
\end{figure}

Además de esta plataforma en la nube, \textit{Google} ha desarrollado \textit{Android of things}, un sistema operativo ligero para dispositivos conectados, fácilmente integrable con sus servicios en la nube.

\subsection{PubNub}
\textit{PubNub} es una red programable para desarrollar aplicaciones en tiempo real. Es considerada una evolución de la arquitectura de tres niveles que se ha diseñado específicamente para superar las complejidades derivadas de los flujos de datos: la seguridad, el tiempo real, la fiabilidad y la escalabilidad.

Esta plataforma puede ser utilizada para enviar pequeños mensajes a uno o más dispositivos de forma rápida, o para establecer comunicaciones bidireccionales entre dispositivos. De este modo, \textit{PubNub} es compatible con casi cualquier dispositivo que pueda hacer una conexión \ac{TCP}/\ac{IP} a Internet. Dichos mensajes pueden ser utilizados tanto para comunicaciones \ac{D2D}, como para comunicación humana, geolocalización, o el \ac{IoT} entre otros.

\subsection{ThingSpeak}
\textit{ThingSpeak} es una plataforma enfocada a permitir conectar personas con objetos. Se caracteriza principalmente por ser una plataforma de código abierto que ofrece una API la cual permite el almacenamiento y recuperación de datos de dispositivos haciendo uso del protocolo \ac{HTTP}.
Se trata de una plataforma basada en \ac{RoR}, un framework para aplicaciones web de código abierto basado en \textit{Ruby}. \ac{RoR} se caracteriza por permitir programar aplicaciones de forma sencilla, escribiendo menor cantidad de código y con una configuración más simple que otros frameworks. \ac{RoR} también permite el uso de metaprogramación, haciendo uso de una sintaxis más legible y por tanto, accesible a un mayor número de usuarios.
\textit{ThingSpeak} incluye todo lo necesario para comenzar a trabajar con la plataforma, puesto que desde la propia aplicación web se permite la gestión de usuarios, claves de API y canales.

En esta plataforma se reúne gran parte de una comunidad que se inicia en el \ac{IoT}, por lo que se trata de una herramienta muy intuitiva y fácil de usar. Debido también en gran parte al tipo de usuarios de esta plataforma, \textit{ThingSpeak} se utiliza principalmente para el entorno del hogar.

\section{Sensores}
\label{sec:sensores}
En la actualidad en el mercado comienza a aparecer cada vez más variedad de dispositivos para el \ac{IoT} de diversos fabricantes.
A continuación se enumera una serie de dispositivos sensores que han sido estudiados como posibles soluciones en este proyecto. Se han tenido en cuenta soluciones de todo tipo: desde dispositivos orientados para uso en datacenters hasta dispositivos de domótica para hogar, pasando por soluciones a medida.
\subsection{Soluciones para datacenter y salas de servidores}
Este tipo de dispositivos se caracterizan por su precisión, además de incorporar varios servicios como avisos por correo y normalmente, la posibilidad de exportar los datos en algún formato estandarizado, como \ac{XML}.

Por una parte se ha tomado en cuenta al fabricante \textit{HW-Group}, con el modelo \textit{HWg-STE \acs{PoE}}.
Este sensor de temperatura es capaz de medir temperatura y humedad, y de mostrar los datos capturados en un servidor web que lleva integrado. Además de esto, es compatible con \ac{SNMP} y es capaz de exportar los datos en formato \ac{XML}, así como de realizar avisos mediante correo electrónico si se traspasa determinado umbral de temperatura definido previamente.
Para su alimentación puede hacerse uso de una toma de corriente externa, o bien de la conexión \ac{PoE}, que permitirá que tanto la alimentación como la conexión a la red se realice mediante un sólo cable.
Dispone de un software de monitorización llamado \textit{Hwg-PDMS} que es gratuito hasta para 3 sensores y un \ac{SDK} que permite el desarrollo de una aplicación a medida.

Otra alternativa dentro de esta categoría es \textit{Tempalert USB Edition}, del fabricante \textit{Tempalert}.
Esta solución en formato USB requiere de una conexión a un ordenador, por lo que sólo recopilará información cuando este se encuentre encendido. Este aparato permite medir la temperatura y almacenarla en el equipo en el que está instalado en formato de texto plano o \ac{XML}. Soporta \ac{SMTP} y \ac{SNMP}, y ofrece alertas a través de correo electrónico, mensajes de texto o llamadas.
El software que se encarga de llevar a cabo este trabajo es un servicio en \textit{Windows}, que dependiendo del plan contratado, ofrecerá unas características u otras. No hay información acerca de cómo funciona sobre sistemas \textit{\ac{GNU}/Linux}.

\subsection{Soluciones para el hogar}
Este tipo de dispositivos suelen ser más asequibles que los anteriores, aunque normalmente hacen uso de una aplicación para \textit{smartphone} y un \textit{gateway}, con los cuales las comunicaciones se hacen a utilizando un software cerrado. No suelen utilizar código abierto o hacer uso de comunicaciones que permitan la exportación de los datos, como pudiese ser una conexión a una base de datos externa o el uso de un servidor web integrado. Además, suelen hacer uso de tomas de alimentación externas y comunicaciones inalámbricas.

El fabricante \textit{Presence Pro} ofrece sensores de temperatura que están pensados para que sean fácilmente instalables, sin necesidad de herramientas ni cableado. Disponen de una batería de 5 años de duración, y permiten monitorizar la temperatura a través de una aplicación móvil, así como establecer reglas para recibir avisos cuando ocurran determinados eventos.
Para poder hacer uso de estos sensores es necesario disponer de un \textit{gateway}, que da soporte hasta a 25 dispositivos a los que se conecta mediante \textit{Zigbee Green Power}.

Por otra parte se considera también el sistema de domótica del fabricante chino \textit{Xiaomi}, que ofrece también una solución con un coste relativamente bajo. 
Del mismo modo que los sensores de \textit{Presence Pro}, éstos están pensados para ser instalados fácilmente sin necesidad de cables ni herramientas. Disponen de una batería con 2 años de autonomía y permiten monitorizar tanto la temperatura como la humedad a través de la aplicación para \textit{smartphone}.
Al igual que antes, es necesario un \textit{gateway} para poder hacer uso de dichos sensores. En este caso, un \textit{gateway} sólo permite conectar 10 dispositivos.

\subsection{Soluciones a medida}
Gracias a la aparición de las plataformas de prototipado de bajo coste como \textit{Arduino} o \textit{Raspberry Pi}, cada día existen más opciones para diseñar dispositivos que se ajusten a las necesidades de los usuarios. Para este proyecto se han tenido en cuenta las alternativas que se muestran a continuación.

\textit{Arduino} dispone de una versión con conectividad \textit{Ethernet} que a su vez admite alimentación mediante \ac{PoE}. Siendo fácilmente programable, es sencillo agregarle un sensor de temperatura \textit{AM2301} y conseguir comunicación mediante \textit{Ethernet} con una base de datos externa, por ejemplo.
Este modelo se encuentra retirado del mercado, aunque se ha conseguido encontrar un modelo compatible de otro fabricante.

El fabricante \textit{Itead} ofrece un dispositivo llamado \textit{Iboard}: una plataforma basada en \textit{Arduino} que incluye un puerto \textit{Ethernet} \ac{PoE}, un \textit{socket} \textit{Xbee} y un \textit{socket} para nRF24L01+, un transceptor de ultra bajo consumo para la banda \ac{ISM}. \textit{Itead} cuenta con una serie de módulos o \textit{bricks} que permiten conectar sensores  fácilmente. Actualmente disponen de \textit{bricks} con sensores de temperatura DHT11.

Otra alternativa que ofrece \textit{Itead} es el dispositivo \textit{Sonoff-TH10}. Este aparato está basado en la plataforma \textit{ESP8266}, que funciona mediante \textit{Wi-Fi} y está ampliamente extendida y es sencilla de programar. Incorpora un adaptador de corriente, de modo que puede conectarse directamente a corriente alterna, y un \textit{socket} para conectar un sensor de temperatura \textit{AM2301} o \textit{DS18B20}. Aunque la plataforma viene preprogramada junto con una aplicación móvil, puede reprogramarse haciendo uso del \ac{IDE} de \textit{Arduino}, de modo que podría desarrollarse una aplicación ad-hoc si fuese necesario.

\section{Programación Web}
Dado que este proyecto incluye el desarrollo de una aplicación web mediante la que monitorizar los datos obtenidos de las lecturas de los sensores, y que el uso de \acx{HTML} básico, con el que sólo puede servirse contenido estático, no permitiría el desarrollo de dicha aplicación, a continuación se muestran algunas de las tecnologías consideradas para este proyecto.

\subsection{\acf{PHP}}
\ac{PHP} es un lenguaje de \textit{scripting}\footnote{Un lenguaje de \textit{scripting} o de secuencia de comandos es un lenguaje de programación que admite \textit{scripts}: programas escritos para un entorno de ejecución especial que automatizan la ejecución de una serie de tareas que podrían ser ejecutadas una a una por un operador humano} y un intrérprete que actúa del lado del servidor. Del mismo modo que otros lenguajes de \textit{scripting}, permite añadir lógica a la creación de contenido web y manejar los datos devueltos desde un navegador. Además, \ac{PHP} proporciona  extensiones que hacen más fácil tareas como la interacción con las bases de datos o la extracción de datos de una página web.

La programación en \ac{PHP} se realiza mediante \textit{scripts} que permiten a los desarrolladores web definir el comportamiento y la lógica que necesitan en una página web. Estos \textit{scripts} se incrustan en los propios documentos \ac{HTML} y son servidos por el servidor web. El intérprete, integrado en el servidor web, convierte los \textit{scripts} en comandos que se ejecutarán generando parte del contenido del documento \ac{HTML} para lograr los resultados definidos por el desarrollador web.

\subsection{Flask}
\textit{Flask} es un micro \textit{framework} web\footnote{Un \textit{framework} web es un entorno de trabajo diseñado para dar soporte al desarrollo de aplicaciones web, incluyendo servicios y recursos web, además de \acs{API}s.} escrito en \textit{Python} y basado en el conjunto de herramientas \textit{Werkzeug} y el motor de plantillas \textit{Jinja2}.

\textit{Flask} no tiene ninguna capa de abstracción de bases de datos, validación de formularios o cualquier otra función común que pueda ser proporcionada a través de bibliotecas preexistentes de terceros. De todos modos, dichas funciones pueden ser agregadas mediante extensiones como si estuvieran implementadas directamente en Flask. Dichas extensiones pueden llevar a cabo funciones de validación de formularios, autenticación o mapeo objeto-relacional,\footnote{El mapeo objeto-relacional es una técnica de programación para convertir datos entre el sistema de tipos utilizado en un lenguaje de programación orientado a objetos y la utilización de una base de datos relacional como motor de persistencia.} entre otras.

\textit{Flask} además es sencillo de aprender y simple de utilizar, lo que permite el desarrollo de aplicaciones web rápidamente.

\subsection{JavaScript}
\textit{JavaScript} es un lenguaje liviano de \textit{scripting} de \ac{OO} multiplataforma. Se ejecuta desde el lado del cliente y puede conectarse a los objetos de su ambiente y proporcionar control programático sobre ellos. Este tipo de lenguaje es compatible con otros que se ejecutan del lado del servidor, como por ejemplo \ac{PHP}.

\textit{JavaScript} proporciona objetos para el control del navegador y de su modelo de objetos o \acx{DOM}. De este modo, las extensiones que funcionan del lado del cliente permiten al programador web, por ejemplo, responder a eventos de usuario o validar, colocar o extraer elementos de un formulario \ac{HTML}. Esta última funcionalidad permite evitar una sobrecarga en la parte del servidor, puesto que evitan que este tenga que evaluar la validez de los datos introducidos en los formularios, de modo que sólo se le enviarán los datos correctos.

Con una sintaxis básica muy similar a la de \textit{C++} y una gran variedad de librerías y utilidades existentes que pueden incluirse fácilmente, \textit{JavaScript} es un lenguaje sencillo de entender y aprender, y que permite crear aplicaciones web de forma sencilla.
\subsubsection{\ac{JSON}}
\ac{JSON} es un formato de datos de estándar abierto derivado de \textit{JavaScript} que hace uso de texto para transmitir datos de objetos que consisten en pares atributo-valor y tipos de datos de \textit{array}.
Aunque surgió a partir de \textit{JavaScript}, \textit{JSON} es un formato de datos independiente del lenguaje muy extendido en la actualidad, y muy utilizado para comunicaciones cliente-servidor asíncronas, o incluso como reemplazo de \ac{XML}.

Encerrando el valor de una variable entre llaves, se indica que dicha variable es un objeto. Dentro del objeto es posible declarar cualquier número de propiedades haciendo usando pares atributo-valor separados por comas. Dicha información puede ser luego accedida simplemente haciendo referencia al nombre de la propiedad en concreto.

Este formato también permite el almacenamiento de varios objetos en una matriz encerrándolos entre corchetes y separándolos por comas. Para acceder a los datos de los distintos objetos, será necesario indexar el objeto y luego hacer referencia a la propiedad que se desee consultar.

De forma similar a la anterior, también es posible el anidado de objetos, encerrándolos entre llaves y separándolos por comas. El acceso a los datos se lleva a cabo haciendo referencia al nombre del objeto y luego a la propiedad.

Como se puede ver, se trata de un formato de datos cuya popularidad facilita las comunicaciones entre distintos sistemas y su facilidad de comprensión facilita su tratamiento.

\subsubsection{\ac{D3}}
\textit{\ac{D3}.js} es una librería de \textit{JavaScript} usda para la manipulación de documentos basada en datos. Permite agregar datos al \ac{DOM} (por ejemplo en formato \ac{JSON}) y transformar el documento haciendo uso de dichos datos. Las transformaciones que \ac{D3} permite realizar van desde tablas de datos hasta representaciones mediante gráficas interactivas haciendo uso de \ac{HTML}, \acx{CSS} y \acx{SVG}.

\ac{D3} es una librería que produce muy poca sobrecarga, lo que  le permite tratar los datos muy rápidamente, soportando grandes conjuntos de datos. Esta característica es especialmente interesante en un entorno en el que se tendrá un gran número de lecturas realizadas por los sensores.

\subsection{Node.js}
\textit{JavaScript} ha sido utilizado de forma extensiva para la programación de interfaces web y \textit{scripting} en el lado del cliente. \textit{Node.js} permite la aplicación de este popular lenguaje de programación en otros contextos aparte del navegador, sobre todo en servidores web.
Con esto se consigue servir contenido web dinámico antes de enviar la página al cliente web. Esto hace posible una unificación en el desarrollo de aplicaciones web alrededor de un lenguaje de programación en lugar de tener que hacer uso de un lenguaje diferente como \ac{PHP}, \textit{Ruby} o \textit{Python} para ejecutar \textit{scripts} desde el lado del servidor.

Aunque existen otras plataformas que dan soporte a la programación de servidores web con \textit{JavaScript}, \textit{Node.js} se está convirtiendo en la principal alternativa.

\subsection{Node RED}
\textit{Node RED} es una herramienta para construir aplicaciones para el \ac{IoT}. Esta plataforma se centra en la construcción de las aplicaciones de forma simplificada, a base de realizar conexiones entre bloques de código para realizar tareas. Dichas conexiones se realizan a través de la interfaz web, que utiliza una aproximación de programación visual. Los bloques de código o \textit{nodos} se conectan entre ellos formando \textit{flujos}. Estos flujos normalmente están compuestos por nodos de entrada, nodos de procesamiento y nodos de salida. 

Los datos son adquiridos a través de los nodos de entrada que pueden obtenerlos de diferentes fuentes, como \textit{websockets}, mensajes \ac{MQTT} o paquetes \ac{TCP} o \ac{UDP}.

Tras la adquisición de datos, estos son tratados mediante los nodos de procesamiento. Estos pueden realizar diversas acciones, desde formatear los datos según un modelo específico como \ac{JSON} hasta la generación de documentos \ac{HTML}.

Finalmente, a través de los nodos de salida se vuelven a ofrecer los datos, bien a través de una página web, mensajes \ac{MQTT} o los protocolos \ac{TCP} y \ac{UDP}.

Los tipos de nodo anteriormente mencionados no son los únicos existentes en \textit{Node RED}, ya que la comunidad existente detrás de esta plataforma genera nuevos nodos que son fáciles de instalar y utilizar, por lo que pueden facilitar enormemente la labor del desarrollador.

La facilidad de aprendizaje  y simplicidad de esta plataforma la convierten en una alternativa interesante para este proyecto. 

\iffalse
Este capítulo incluye unas nociones básicas de \LaTeX{} y algunos consejos
sencillos de composición para sacar todo el jugo a la clase \esitfg. Ten
presente que este capítulo está pensado para que leas el código fuente y lo
compares con el resultado en PDF.


\section{Estilos de texto}

Debido a su continuo uso, se muestra entre paréntesis la combinación del modo
\texttt{auctex} de GNU Emacs para incluir el comando \LaTeX{} correspondiente.

\begin{itemize}
\item Normal.
\item \textbf{Negrita} (C-c-f-b).
\item \textit{Itálica} (C-c-f-i).
\item \emph{Enfatizada} (C-c-f-e). Fíjate que el estilo que se obtiene al
  enfatizar depende del estilo del texto en el que se incluya: \textit{texto en
    itálica y \emph{enfatizado} en medio}.
\item \texttt{Monoespaciada} (C-c-f-t)
\end{itemize}

Otros de menos uso:

\begin{itemize}
\item \textsc{Versalita} (C-c-f-c).
\item \textsf{Serifa}, es decir, sin remates o paloseco (C-c-f-f).
\item \textrm{Romana} (C-c-f-r).
\end{itemize}


\section{Viñetas y enumerados}

En \LaTeX{} hay tres tipos básicos de viñetas:

\begin{itemize}
\item itemize.
\item enumerate.
\item description.
\end{itemize}


Es posible hacer viñetas (como la siguiente) cambiando márgenes u otras
propiedades gracias al paquete
\href{http://mirror.ctan.org/macros/latex/contrib/enumitem/enumitem.pdf}{\emph{enumitem}}
(ya incluido en \esitfg).

\begin{itemize}[noitemsep, label=$\triangleright$]
\item esto es
\item una pequeña
\item muestra
\end{itemize}

El paquete \emph{enumitem} ofrece muchas otras posibilidades para personalizar
las viñetas (individual o globalmente) o crear nuevas.


\section{Figuras}

Las figuras se referencian así (ver Figura~\ref{fig:informatica}). Recuerda que
no tienen porqué aparecer en el lugar donde se ponen (mira un libro de
verdad). \LaTeX{} las colocará donde mejor queden, No te empeñes en
contradecirle, él sabe mucho de tipografía.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{/informatica_gray.pdf}
\caption{Escudo oficial de informática}
\label{fig:informatica}
\end{center}
\end{figure}

Por cierto, los títulos de tablas, figuras y otro elementos flotantes (los
\texttt{caption}) no deben acabar en punto~\cite{sousa}.


\section{Cuadros}
\label{sec:uncuadro}

Se denominan «tablas» cuando contienen datos con relaciones numéricas. El
término genérico (que debe usarse cuando en los demás casos) es
«cuadro»~\cite{sousa}. Si las columnas están bien alineadas, las líneas
verticales estorban más que ayudan (no las pongas). Los cuadros se referencian
de este modo (ver Cuadro~\ref{tab:rpc-semantics}).

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/RPC-semantics.tex}
  }
  \caption[Semánticas de \acs{RPC} en presencia de distintos fallos]
  {Semánticas de \acs{RPC} en presencia de distintos fallos
    (\textsc{Puder}~\cite{puder05:_distr_system_archit})}
  \label{tab:rpc-semantics}
\end{table}


\section{Listados de código}
\label{sec:listado}

Puedes referenciar un listado así (ver Listado~\ref{code:hello}). Éste es un
listado flotante, pero también pueden ser «no flotantes» quitando el parámetro
\texttt{float} (mira el fuente de este documento o la referencia del paquete
\href{http://www.ctan.org/get/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf}{«listings»}).

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = C,
  caption  = {«Hola mundo» en C},
  label    = code:hello]
#include <stdio.h>
int main(int argc, char *argv[]) {
    puts("Hola mundo\n");
}
\end{listing}

\noindent
Puedes incluir un fichero de código fuente (o un fragmento) con \texttt{lstinputlisting}:

\lstinputlisting[language=C, firstline=3, texcl]{code/hello.c}

\noindent
Y también existe un comando \texttt{console} para representar ejecución de
comandos:

\begin{console}
$ uname --operating-system
GNU/Linux
\end{console} %$

Puedes modificar el estilo por defecto para tus listados añadiendo un comando
\texcmd{lstset} en tu \texttt{custom.sty}. El código \LaTeX{} del listado
\ref{code:custom-listings} añade un fondo gris claro y una línea en el margen
izquierdo.

\begin{listing}[
  float=h!,
  caption  = {Personalizando los listados de código},
  label    = code:custom-listings]
\lstset{%
  backgroundcolor = \color{gray95},
  rulesepcolor    = \color{black},
}
\end{listing}

En cualquier caso, si lo necesitas siempre es mejor que redefinas los comandos y entornos
existentes o crees entornos nuevos, en lugar de añadir los mismos cambios en
muchas partes del documento.



\section{Citas y referencias cruzadas}

Puedes ver aquí una cita~\cite{design_patterns} y una referencia a la segunda sección
(véase \S\,\ref{sec:uncuadro}). Para hacer referencias debes definir etiquetas en el punto
que quieras referenciar (normalmente justo debajo). Es útil que los nombres de las
etiquetas (comando label) tengan los siguientes prefijos (incluyendo los dos puntos ``:''
del final):

\begin{description}
\item[chap:] para los capítulos. Ej: ``\texttt{chap:objetivos}''.
\item[sec:] para secciones, subsecciones, etc.
\item[fig:] para las figuras.
\item[tab:] para las tablas.
\item[code:] para los listados de código.
\end{description}

Si estás viendo la versión PDF de este documento puedes pinchar la cita o el número de
sección. Son hiper-enlaces que llevan al elemento correspondiente. Todos los elementos que
hacen referencia a otra cosa (figuras, tablas, listados, secciones, capítulos, citas,
páginas web, etc.) son «pinchables» gracias al paquete
\href{http://latex.tugraz.at/_media/docs/hyperref.pdf}{\emph{hyperref}}.

Para citar páginas web usa el comando \texttt{url} como en: \url{http://www.uclm.es}


\section{Páginas}
\label{sec:paginas}

La normativa aconseja imprimir el documento a doble cara, pero si el número de
páginas es bajo puede imprimirse a una cara. Como eso es bastante subjetivo, mi
consejo es que ronde las 100 \textbf{hojas}. Una hoja impresa a doble cara
contiene 2 páginas, a una cara contiene una. Es decir, si el documento tiene más
de 200 páginas imprímelo a doble cara, si tiene menos imprímelo a una.

Por defecto, \esitfg{} imprime a una cara (oneside), si quieres imprimir a doble cara,
escribe en el preámbulo:

\begin{listing}
  \documentclass[twoside]{esi-tfg}
\end{listing}

Esto es importante porque a doble cara los márgenes son simétricos y a una cara
no. Si llevas el TFG a la copistería y pides que te lo impriman de modo
diferente al generado, quedará mal ¡Cuidado!

Tal como indica la normativa, los capítulos siempre empiezan en la página
derecha, la impar cuando se usa doble cara.
\fi

% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
